\section{Introdução}
Utilizado em larga escala em todo o tipo de componentes
eletrónicos, a junção PN surge como um bloco elementar
de díodos, transístores e circuitos integrados.
\par
Dá-se o nome de junção PN à zona de interface entre
dois materiais semicondutores dopados, um do tipo n e outro
do tipo p.
\par
Os semicondutores distinguem-se dos condutores e dos
isolantes por terem uma diferença entre a banda de energia
de condução e a banda de valência dos átomos ($E_G$)
. Num semicondutor do tipo n há um excesso de impurezas dadoras,
que fazem com que haja um excesso de eletrões. No semicondutor do tipo
p, por sua vez, existe défice de electrões na estrutura cristalina, que
resulta em acumulações de cargas positivas, vulagarmente chamados de 
'buracos' na rede.
\par
Existem dois modelos para o funcionamento da junção PN. O primeiro
baseia-se num díodo não ideal, que pode ser interpretado com a ligação em 
série de um díodo ideal e de uma resistência.
\begin{equation}
  V=RI+\frac{\eta kT}{q}\log \left(\frac{I}{I_S}+1\right),~~~I_S=\alpha T^3e^{\frac{-E_G}{kT}}
  \label{1mod}
\end{equation}
Em que $\eta$ é um parâmetro de qualidade entre 1 e 2, $k$ a constante de Boltzmann,
$q$ a carga do electrão e $\alpha$ uma constante. Tendo em conta a variação da
resistência e de $I_S$ com a temperatura assume-se uma equação do tipo
  \begin{equation}
    V=R(T)I+b(T)\log (I)+c(T)
  \end{equation}
em que $b(T)$ é linear em T e 
$c(T)=-\frac{\eta KT}{q}\log(\alpha T^3e^{\frac{-Eg}{KT}})$, 
em que $\alpha$ é constante.
\par
Existe outro modelo para a característica elétrica da junção dado por
  \begin{equation}
    I=I_S\left(e^{\frac{qV_D}{kT}}-1\right)+I_r\left(e^{\frac{qV_D}{2kT}}-1\right)
  \end{equation}
Resolvendo em ordem a $V=v_D+Ri$ tem-se
  \begin{equation}
    V=Ri+\frac{2kT}{q}\log\left(\sqrt{\left(\frac{I_r}{2I_s}^2+\frac{I+I_r}{I_s}+1\right)}-\frac{I_r}{2I_s}\right)
    \label{2mod}
  \end{equation}
em que se tem válidas as expressões para $I_r$ e $I_s$.
  \begin{equation}
    I_r=\beta(kT)^\frac{5}{2}e^{-\frac{E_G}{2kT}}~~~,~~~I_s=\alpha T^3e^{-\frac{E_G}{kT}}
    \label{eq_isir}
  \end{equation}
Em que $\alpha$ e $\beta$ são constantes.